---
extends: _layouts.answer
section: content
title: හලාල් ඝාතනය කෲරද?
date: 2024-12-10
description: හලාල් ඝාතනය මානුෂීයයි; අධ්‍යයනවලින් පෙනී යන්නේ එය දරුණු වේදනාවක් ඇති
  කරන සහ මස් වල රුධිරය රඳවා ගන්නා බටහිර විස්මිත ක්‍රමවලට වඩා මානුෂීය හා සෞඛ්‍ය සම්පන්න
  බවයි.
sources:
- href: https://islamqa.org/hanafi/qibla-hanafi/35739/
  title: islamqa.org (Qibla.com)
- href: https://islamqa.org/hanafi/daruliftaa-birmingham/136275/
  title: islamqa.org (DarulIftaBirmingham.co.uk)
translator_id: 583845
---

බෙල්ලේ ඉදිරිපස තියුණු කැපුමකින් සතුන් ඝාතනය කිරීමේ ඉස්ලාමීය පිළිවෙත සත්ව හිංසනයේ ආකාරයක් ලෙස සමහර සත්ව අයිතිවාසිකම් ක්‍රියාකාරීන්ගේ ප්‍රහාරයට නිතර ලක්ව ඇත - එය සතුන් මැරීමේ වේදනාකාරී, අමානුෂික ක්‍රමයක් බව ප්‍රකාශ කරයි. බටහිර රටවල, ඝාතනයට පෙර සතුන්ගේ හිසට වෙඩි තැබීමකින් සතුන් විස්මයට පත් කිරීම නීතියෙන් නියම කර ඇති අතර, එම සත්වයා සිහිසුන් කිරීමට සහ මරා දැමීමට පෙර නැවත පණ ගැන්වීම වැළැක්වීමට, එම සත්වයාගේ චලනය මන්දගාමී නොවන පරිදි. සැකසුම් රේඛාව. සත්වයා මිය යාමට පෙර වේදනාව දැනීම වැළැක්වීම සඳහා ද එය භාවිතා කරයි.

### ජර්මානු පර්යේෂණ වේදනාව අධ්යයනය කරයි

එබැවින් ජර්මනියේ හැනෝවර් විශ්ව විද්‍යාලයේ පශු වෛද්‍ය විද්‍යාලයේ මහාචාර්ය විල්හෙල්ම් ෂුල්ස් සහ ඔහුගේ සගයා වන වෛද්‍ය හසිම් විසින් කරන ලද අධ්‍යයනයක ප්‍රතිඵල දැනගැනීම එවැනි හුරුපුරුදු අයට පුදුමයක් විය හැකිය. අධ්‍යයනය - _'සාම්ප්‍රදායික CBP (කැප්ටිව් බෝල්ට් පිස්තෝල විස්මිත) සහ චාරිත්‍රානුකූල (හලාල්, පිහිය) බැටළුවන් සහ පැටවුන් ඝාතනය කිරීමේ ක්‍රමවල වේදනාව සහ විඥානය වස්තු කිරීමට උත්සාහ කිරීම'_ - නිගමනය කරන්නේ:

> ඉස්ලාමීය ඝාතනය යනු ඝාතනයේ වඩාත්ම මානුෂීය ක්‍රමය වන අතර බටහිර රටවල ක්‍රියාත්මක වන CBP සත්වයාට දැඩි වේදනාවක් ඇති කරයි.

අධ්‍යයනයේ දී, මොළයේ මතුපිට ස්පර්ශ වන පරිදි සියලුම සතුන්ගේ හිස් කබලේ විවිධ ස්ථානවල ඉලෙක්ට්‍රෝඩ කිහිපයක් ශල්‍යකර්මයෙන් බද්ධ කරන ලදී. සති කිහිපයක් සඳහා සතුන්ට සුවය ලැබීමට ඉඩ ලබා දෙන ලදී. සමහර සතුන් පසුව ගෙල මත තියුණු පිහියකින් වේගවත් ගැඹුරු කැපුමක් සාදා ජුගුලර් නහර සහ කැරොටයිඩ් ධමනි මෙන්ම ස්වසනාලය සහ esophagus (ඉස්ලාමීය ක්‍රමය) කපා දමන ලදී. අනෙකුත් සතුන් CBP භාවිතයෙන් මවිතයට පත් කරන ලදී, අත්හදා බැලීමේදී, විද්‍යුත් එන්සෙෆලෝග්‍රැෆ් (EEG) සහ විද්‍යුත් හෘද රෝග ග්‍රන්ථ (ECG) මගින් ඝාතනය සහ විශ්මය ජනක කාලය තුළ සියලුම සතුන්ගේ මොළයේ සහ හදවතේ තත්ත්වය සටහන් විය.

ප්රතිඵල පහත පරිදි විය:

##### ඉස්ලාමීය ක් රමය

1. EEG හි සටහන් කර ඇති පරිදි ඉස්ලාමීය ඝාතනයේ සිට පළමු තත්පර තුන ඝාතනයට පෙර ප්‍රස්ථාරයෙන් කිසිදු වෙනසක් නොපෙන්වන අතර එමඟින් සත්වයාට කැපීමේදී හෝ වහාම වේදනාවක් දැනුණේ නැත.
1. ඊළඟ තත්පර 3 සඳහා, EEG ගැඹුරු නින්දේ - සිහිය නැතිවීමේ තත්වයක් වාර්තා කළේය. මෙයට හේතුව ශරීරයෙන් විශාල රුධිර ප්‍රමාණයක් පිටවීමයි.
1. ඉහත සඳහන් කළ තත්පර 6 ට පසුව, EEG ශුන්‍ය මට්ටම වාර්තා කරන ලදී, වේදනාව කිසිසේත්ම දැනෙන්නේ නැත.
1. මොළයේ පණිවිඩය (EEG) ශුන්‍ය මට්ටමට පහත වැටුණු විට, හදවත තවමත් ස්පන්දනය වෙමින් පවතින අතර ශරීරය දැඩි ලෙස කම්පනයට පත් විය (සුසුම්නාවේ ප්‍රත්‍යාවර්ත ක්‍රියාවක්) ශරීරයෙන් උපරිම රුධිර ප්‍රමාණයක් ගෙන යන අතර එමඟින් සෞඛ්‍ය සම්පන්න මස් සඳහා පාරිභෝගිකයා.

##### බටහිර ක්‍රමය CBP stunning

1. විස්මයට පත් වූ වහාම සතුන් සිහිසුන් විය.
1. පුදුමයට පත් වූ වහාම EEG දැඩි වේදනාවක් පෙන්නුම් කළේය.
1. ඉස්ලාමීය ක්‍රමයට අනුව ඝාතනය කරන ලද සතුන්ට සාපේක්ෂව CBP මගින් මවිතයට පත් වූ සතුන්ගේ හදවත් කලින් ස්පන්දනය වීම නතර වූ අතර එහි ප්‍රතිඵලයක් ලෙස මස්වල වැඩිපුර ලේ තැන්පත් විය. මෙය අනෙක් අතට පාරිභෝගිකයාට අපිරිසිදු ය.

### ඝාතනය සඳහා ඉස්ලාමීය රෙගුලාසි

මෙම අධ්‍යයනයෙන් කෙනෙකුට පෙනෙන පරිදි ඉස්ලාමීය සත්ව ඝාතනය සත්වයාට මෙන්ම මිනිසුන්ටද ආශිර්වාදයක් වේ. ඝාතනය නීත්‍යානුකූල වීමට නම්, මෙම ක්‍රියාව සිදු කරන තැනැත්තා විසින් පියවර කිහිපයක් ගත යුතුය. මෙය සත්වයාට සහ පාරිභෝගිකයාට යන දෙඅංශයෙන්ම ඉහළම ප්‍රතිලාභය සහතික කිරීමයි. මේ සම්බන්ධයෙන් මුහම්මද් නබි {{ $page->pbuh() }} මෙසේ පැවසීය:

{{ $page->hadith('muslim:1955') }}

සත්ව ඝාතනය සඳහා භාවිතා කරන වස්තුව තියුණු හා වේගයෙන් භාවිතා කළ යුතුය. බෙල්ලේ යාත්රා වේගයෙන් කැපීම වේදනාව සඳහා වගකිව යුතු මොළයේ ස්නායු වලට රුධිර ප්රවාහය විසන්ධි කරයි. මෙසේ සත්වයාට වේදනාවක් දැනෙන්නේ නැත. කැපීමෙන් පසු සතාට සිදුවන චලනයන් සහ මැලවීම වේදනාව නිසා නොව, රුධිරයේ ඌනතාවයෙන් යුත් මාංශ පේශි හැකිලීම සහ ලිහිල් කිරීම නිසාය. නබි {{ $page->pbuh() }} ද මුස්ලිම්වරුන්ට උගන්වා ඇත්තේ සතා ඉදිරියෙහි පිහි තලය මුවහත් නොකරන ලෙස හෝ තමාගේම වර්ගයේ අන් අය ඉදිරියේ සතෙකු මරා නොදැමීමට ය.

කැපීම සුසුම්නාලය (ශ්වාසනාලය), ගුලට් (esophagus) සහ සුෂුම්නාව කපා නොගෙන ජුගුලර් නහර දෙක සම්බන්ධ විය යුතුය. මෙම ක්‍රමයේ ප්‍රතිඵලය වන්නේ සතාගේ ශරීරයෙන් වැඩි ප්‍රමාණයක් රුධිරය වහනය වීමයි. සුෂුම්නාව කපා දැමුවහොත් හෘදයේ ස්නායු තන්තු වලට හානි වී හෘදයාබාධ ඇති විය හැකි අතර එමඟින් රුධිර නාලවල රුධිරය එකතැන පල්වීමට හේතු වේ. හිස ඉවත් කිරීමට පෙර රුධිරය සම්පූර්ණයෙන්ම ඉවත් කළ යුතුය. මෙය ක්ෂුද්ර ජීවීන් සඳහා මාධ්යයක් ලෙස ක්රියා කරන බොහෝ රුධිරය ඉවත් කිරීමෙන් මස් පිරිසිදු කරයි; මස් ද වෙනත් ඝාතන ක්‍රමවලට සාපේක්ෂව නැවුම්ව පවතී.

එබැවින් සත්ව හිංසනය පිළිබඳ චෝදනා ඉතා නිවැරදිව අවධානය යොමු කළ යුත්තේ ඉස්ලාමීය ඝාතන ක්‍රමය භාවිතා නොකරන නමුත් සත්වයාට වේදනාව හා වේදනාව ඇති කරන සහ මස් අනුභව කරන්නන්ට හානියක් විය හැකි ක්‍රම භාවිතා කිරීමට කැමති අය කෙරෙහි ය.
